\section{Domande}
\label{sec:domande}
\textbf{Cosa si intende per digramma di Gantt?}\\

\textbf{Cosa si intende per gestione del rischio? Perché è importante? Come si gestisce?}\\
\textbf{Cosa si intende per Selenium?}\\
\textbf{Cosa si intende per Unit Test?}\\
\textbf{Cosa si intende per Git clone? Quali sono i branch principali?}\\
\textbf{Cosa intendiamo con processo software?}\\
\textbf{Perché è importante dotarsi di un processo software?}\\
\textbf{Descrivi il processo guidato a piani e come si compone}\\
\textbf{Quali sono gli svantaggi del modello guidato a piani?}\\
\textbf{Se le fosse assegnato un processo software e dovesse dotarsi di un team per sviluppare e consegnare il progetto, in quali casi si doterebbe del processo software a cascata?}\\
\textbf{Che vantaggi ha Selenium rispetto all'uso di jwebunit per quanto riguarda gli acceptance test?}\\
\textbf{Descrivere il processo di sviluppo incrementale}\\
\textbf{Quali sono gli svantaggi dello sviluppo incrementale?}\\
\textbf{Se si utilizza il sistema plan-driven che cambiamenti bisogna fare per passare al sistema agile? Che spiegazione si può dare al team?}\\
\textbf{Deduzione dei requisiti plan-driven, come si mappa su un processo agile?}\\
\textbf{Come protrebbero venire trattai i requisiti nello sviluppo agile?}\\
\textbf{Cos'è lo scrum?}\\
\textbf{Come si reagisce se un task è stato sottostimato in scrum?}\\
\textbf{Descrivere la gestione della manutenzione con lo scrum}\\
\textbf{Come scala il sistema agile?}\\
\textbf{Che opposizioni ci possono essere alla produzione agile?}\\
\textbf{Se l'azienda adotta procedure di quality enforcement come potrebbe reagire allo scrum?}\\
\textbf{Ci sono estensioni di scrum con più team di sviluppo?}\\
\textbf{Che vincoli ci sono sulla consegna in scrum multi team?}\\
\textbf{Le consegne devono essere allineate?}\\
\textbf{Cosa rappresenta e a cosa serve l'activity diagaram?}\\
\textbf{Quali sono le differenza tra decision e fusion/merge?}\\
\textbf{Descrivere l'MVC}\\
\textbf{Quali sono le caratteristiche dell'architettura a strati?}\\
\textbf{Si descriva l'architettura pipe and filter}\\
\textbf{Descrivere il modello di sviluppo basato sul riutilizzo}\\
\textbf{Quali sono le specifiche nel configuration and reutilisation?}\\
\textbf{In una startup di 1, 2 persone si potrebbe adottare l'integration?}\\
\textbf{Quali sono i problemi dell'ingegneria dei requisiti?}
\textbf{Che cosa è il code refactoring?}